<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xmlns:mstts="https://www.w3.org/2001/mstts" xml:lang="pt-BR">
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><mstts:express-as style="cheerful">Bem-vindos ao capitulo um da nossa trilha de estudos para o exame Solutions Architect Associate. <break time="400ms"/> Hoje vamos explorar o <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as>: identidade, acesso e federacao.</mstts:express-as></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="800ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">O <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as> e o sistema nervoso de seguranca de toda conta da <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as>. Cada chamada de <say-as interpret-as="characters">API</say-as> que voce faz passa pelo <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as> antes de chegar ao servico de destino. <break time="400ms"/> Entender o <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as> profundamente e um pre-requisito para todos os outros capitulos, especialmente os de seguranca, rede e arquitetura multi-conta.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Vamos comecar pela logica de avaliacao de permissoes. Toda requisicao passa por um juiz que avalia todas as politicas aplicaveis. Essa ordem de avaliacao e deterministica e nao tem excecoes.<break time="500ms"/> Primeiro: existe um <emphasis level="moderate">Deny explicito</emphasis> em qualquer politica? Se sim, o acesso e negado, e isso encerra a avaliacao.<break time="300ms"/> Segundo: existe um <emphasis level="moderate">Allow explicito</emphasis> em alguma politica? Se sim, o acesso e permitido.<break time="300ms"/> Terceiro, e ultimo: se nenhuma das anteriores se aplicar, a negacao e implicita. Ou seja, por padrao, tudo e negado.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="500ms"/> Um ponto de atencao importante: em acesso entre contas diferentes, chamado de <emphasis level="moderate">cross-account</emphasis>, isso funciona de forma diferente. Um unico Allow nao e suficiente. Ambas as contas precisam permitir: a politica de identidade da conta de origem, e a politica baseada em recurso, ou a trust policy da role, na conta de destino.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Na pratica, uma politica do <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as> e um documento em formato <say-as interpret-as="characters">JSON</say-as>. Pense nela como uma receita com alguns ingredientes principais: <break time="300ms"/> o efeito, que pode ser permitir ou negar; a acao, ou seja, o que pode ser feito; o recurso, sobre o qual a acao se aplica; e, opcionalmente, condicoes que restringem quando a regra vale.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="500ms"/> Aqui vai uma armadilha classica que aparece muito na prova: existe diferenca entre se referir ao bucket em si, e se referir aos objetos dentro do bucket. O primeiro e necessario para listar o conteudo do bucket. O segundo e necessario para ler ou gravar um objeto especifico. <emphasis level="moderate">Esquecer um dos dois</emphasis> formatos gera erro de acesso negado.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Existem cinco tipos principais de politica no <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as>, e a prova adora testar a diferenca entre eles.<break time="300ms"/> Politicas baseadas em identidade sao anexadas a usuarios, grupos ou roles, e respondem a pergunta: o que esta identidade pode fazer.<break time="300ms"/> Politicas baseadas em recurso sao anexadas ao proprio recurso, como um bucket <say-as interpret-as="characters">S3</say-as> ou uma fila <say-as interpret-as="characters">SQS</say-as>, e respondem a pergunta: quem pode acessar este recurso. Esse e o <emphasis level="moderate">unico tipo</emphasis> que permite acesso entre contas diferentes sem precisar de uma role.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="400ms"/> <say-as interpret-as="characters">SCPs</say-as>, do Organizations, definem o teto maximo de permissoes de uma conta ou unidade organizacional. Atencao: uma <say-as interpret-as="characters">SCP</say-as> <emphasis level="moderate">nunca concede</emphasis> permissao, ela so limita o que ja foi concedido.<break time="300ms"/> Permission boundaries funcionam de forma parecida, mas em nivel de usuario ou role: o acesso final e sempre a <emphasis level="moderate">intersecao</emphasis> entre o que a politica de identidade permite e o que o boundary permite.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Por tras de toda credencial temporaria na <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as> existe um servico chamado <say-as interpret-as="characters">STS</say-as>, o Security Token Service. Toda vez que algo assume uma role, esta chamando o <say-as interpret-as="characters">STS</say-as> por baixo dos panos. <break time="400ms"/> Essas credenciais expiram entre quinze minutos e doze horas, dependendo da configuracao.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Vamos ver um exemplo pratico de acesso entre contas. Imagine que a Conta A, onde esta um desenvolvedor, precisa acessar um bucket <say-as interpret-as="characters">S3</say-as> que esta na Conta B.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="300ms"/> O processo funciona em tres passos. Primeiro, na Conta B, e criada uma role com uma trust policy que confia na Conta A. <break time="200ms"/> Segundo, na Conta A, o usuario recebe permissao para assumir essa role especifica na Conta B. <break time="200ms"/> Terceiro, o usuario na Conta A chama a operacao Assume Role do <say-as interpret-as="characters">STS</say-as>, informando o caminho da role e, se configurado, um External <say-as interpret-as="characters">ID</say-as>.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="500ms"/> E por que o External <say-as interpret-as="characters">ID</say-as> importa tanto? Ele evita o chamado problema do procurador confuso. Imagine uma empresa de auditoria que atende varios clientes diferentes usando a mesma ferramenta. <break time="300ms"/> Sem um External <say-as interpret-as="characters">ID</say-as> exclusivo para cada cliente, uma conta de cliente comprometida poderia se aproveitar da ferramenta para acessar a conta de outro cliente. O External <say-as interpret-as="characters">ID</say-as> funciona como um <emphasis level="moderate">segredo exclusivo</emphasis> entre voce e o seu fornecedor.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Voltando ao conceito de permission boundary: ele define um teto maximo do que uma identidade pode fazer, independente de qualquer outra politica concedida a ela.<break time="400ms"/> O uso mais comum e permitir que desenvolvedores criem suas proprias roles, mas impedir que essas roles tenham mais permissao do que o proprio desenvolvedor possui. O desenvolvedor tem um boundary que inclui apenas os servicos que ele usa no dia a dia, e qualquer role que ele criar herda automaticamente esse teto.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Vamos repassar rapidamente quando usar cada tipo de role.<break time="300ms"/> Uma aplicacao na <say-as interpret-as="characters">EC2</say-as> que precisa acessar o <say-as interpret-as="characters">S3</say-as>? Use um Instance Profile, que e uma role anexada a instancia.<break time="300ms"/> Uma funcao Lambda que precisa acessar o DynamoDB? Use a execution role da propria Lambda.<break time="300ms"/> Login corporativo com Active Directory? Use o <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as> Identity Center, ou federacao <say-as interpret-as="characters">SAML</say-as> direta.<break time="300ms"/> E um pipeline de integracao continua, como o GitHub Actions? Use um provedor <say-as interpret-as="characters">OIDC</say-as> combinado com Assume Role With Web Identity, eliminando a necessidade de guardar chaves de acesso nos segredos do repositorio.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Falando em Identity Center: ele e a solucao recomendada para organizacoes com multiplas contas <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as>. Ele centraliza o login e provisiona acesso atraves de Permission Sets, que sao colecoes de politicas aplicadas a pares de conta e grupo.<break time="400ms"/> A grande vantagem sobre a federacao <say-as interpret-as="characters">SAML</say-as> tradicional e a flexibilidade: voce pode ajustar o acesso por conta e por grupo de forma muito mais granular.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">E quando o assunto sao os usuarios finais do seu proprio aplicativo, nao funcionarios da empresa, entra o Amazon Cognito.<break time="400ms"/> Pense assim: o User Pool e <emphasis level="moderate">o porteiro</emphasis>, que verifica o convite, autenticando quem e o usuario. Ja o Identity Pool e <emphasis level="moderate">o crache temporario</emphasis>, que troca esse convite verificado por credenciais reais da <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as>.<break time="400ms"/> Na pratica, os dois trabalham juntos: o User Pool autentica, emite um token, e o Identity Pool troca esse token por credenciais temporarias que o aplicativo usa para falar diretamente com o <say-as interpret-as="characters">S3</say-as> ou o DynamoDB.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Outro conceito importante e o <say-as interpret-as="characters">ABAC</say-as>, controle baseado em atributos. Em vez de criar uma politica para cada usuario e cada recurso, voce usa tags como condicao.<break time="400ms"/> Por exemplo: em vez de dizer que o desenvolvedor Joao pode acessar o bucket do Joao, voce escreve uma regra generica: qualquer desenvolvedor pode acessar qualquer recurso que tenha a mesma tag de equipe que ele.<break time="400ms"/> A vantagem e que isso <emphasis level="moderate">escala automaticamente</emphasis>. Quando um novo membro entra na equipe, basta atribuir a tag correta a ele, sem precisar editar nenhuma politica.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Uma ferramenta que vale a pena conhecer e o <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as> Access Analyzer. Ele analisa automaticamente as suas politicas e identifica recursos que estao acessiveis a entidades de fora da sua conta ou organizacao.<break time="400ms"/> Isso inclui buckets <say-as interpret-as="characters">S3</say-as> publicos, roles com trust policies abertas demais, chaves do <say-as interpret-as="characters">KMS</say-as>, filas <say-as interpret-as="characters">SQS</say-as>, e ate segredos do Secrets Manager.<break time="300ms"/> E uma forma rapida de descobrir o que esta exposto, sem precisar revisar politica por politica manualmente.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Para fechar a parte teorica, vale destacar algumas condicoes que aparecem com frequencia na prova: o endereco <say-as interpret-as="characters">IP</say-as> de origem da requisicao, a regiao onde a acao esta sendo executada, se a sessao tem autenticacao multifator ativa, e tags tanto da identidade quanto do recurso, usadas justamente no <say-as interpret-as="characters">ABAC</say-as> que vimos ha pouco.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="500ms"/> E um detalhe que costuma confundir: o usuario root de uma conta <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as> <emphasis level="moderate">nao pode</emphasis> ter politicas do <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as> aplicadas a ele. Isso porque, por definicao, o root ja tem acesso total.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Um sinal pratico para reconhecer na prova: quando o enunciado fala em milhoes de usuarios ou aplicativo para celular, pense em Cognito. <break time="300ms"/> Quando fala em funcionarios da empresa com Active Directory, pense em Identity Center ou federacao <say-as interpret-as="characters">SAML</say-as>. <break time="300ms"/> Quando fala em um servico da <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as> acessando outro servico, pense em role. <break time="300ms"/> E se o enunciado sugerir guardar uma chave de acesso direto no codigo, desconfie: a resposta certa quase nunca e essa.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">No material escrito, este capitulo ainda traz um laboratorio pratico de uma hora e meia, totalmente gratuito, onde voce cria uma role de leitura no <say-as interpret-as="characters">S3</say-as>, testa um permission boundary na pratica, e configura o Access Analyzer. Vale a pena fazer com o computador na mao quando puder.</voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Hora da revisao. <break time="300ms"/> Primeira pergunta: uma politica de identidade permite acesso total ao <say-as interpret-as="characters">S3</say-as>, mas a politica do bucket tem um Deny explicito. Qual o resultado?<break time="800ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Negado. Um <emphasis level="moderate">Deny explicito sempre vence</emphasis> qualquer Allow, nao importa de onde ele venha: politica de identidade, politica de recurso, <say-as interpret-as="characters">SCP</say-as>, ou qualquer outro tipo.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="600ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Segunda pergunta: qual a diferenca pratica entre uma role e um usuario do <say-as interpret-as="characters">IAM</say-as>?<break time="800ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Um usuario tem credenciais permanentes e identidade propria. Uma role e assumida temporariamente atraves do <say-as interpret-as="characters">STS</say-as>: ninguem e uma role, apenas a veste por um tempo limitado. As credenciais expiram entre quinze minutos e doze horas, e roles nao tem senha nem chave de acesso fixa.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="600ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Terceira: para que serve o External <say-as interpret-as="characters">ID</say-as> numa role entre contas diferentes?<break time="800ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Ele evita o problema do procurador confuso. Quando um fornecedor gerencia varias contas de clientes diferentes, sem um External <say-as interpret-as="characters">ID</say-as>, uma conta comprometida poderia usar o fornecedor para acessar a conta de outro cliente. Com um External <say-as interpret-as="characters">ID</say-as> exclusivo, o fornecedor so consegue assumir a role se apresentar o segredo correto.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="600ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Quarta: qual a diferenca entre o User Pool e o Identity Pool do Cognito?<break time="800ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">O User Pool autentica o usuario e emite tokens, respondendo a pergunta: quem e voce. O Identity Pool troca esse token por credenciais temporarias da <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as>, respondendo a pergunta: o que voce pode fazer na <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as>. User Pool e o porteiro. Identity Pool e o crache temporario.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="600ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">Quinta: um desenvolvedor tem acesso total de administrador, mas um permission boundary que so permite leitura no <say-as interpret-as="characters">S3</say-as>. O que ele consegue fazer?<break time="800ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Apenas a leitura no <say-as interpret-as="characters">S3</say-as>. O permission boundary define o teto, e o acesso final e sempre a intersecao entre a politica e o boundary. Mesmo com acesso total de administrador na politica, o boundary limita o que de fato funciona.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="600ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural">E a ultima: como garantir que uma instancia <say-as interpret-as="characters">EC2</say-as> numa sub-rede privada acesse a <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as> sem chave de acesso e sem sair para a internet?<break time="800ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural">Combine duas coisas: um Instance Profile, que e uma role anexada a <say-as interpret-as="characters">EC2</say-as>, para autenticacao sem chaves fixas. E um <say-as interpret-as="characters">VPC</say-as> Endpoint, para que o trafego para o servico da <say-as interpret-as="characters">AWS</say-as>, como o <say-as interpret-as="characters">S3</say-as>, nunca precise sair para a internet publica.</voice>
<voice name="pt-BR-AntonioNeural"><break time="1000ms"/></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><mstts:express-as style="cheerful">Isso encerra o capitulo um. No proximo, vamos mergulhar em <say-as interpret-as="characters">EC2</say-as>, Auto Scaling e Load Balancers. Ate a proxima!</mstts:express-as></voice>
<voice name="pt-BR-FranciscaNeural"><break time="1500ms"/></voice>
</speak>